---
title: "یک روش برای محاسبه‌ی مجموع توان‌ها"
description: "رویکردی برای محاسبه‌ی مجموعِ توان‌های متوالی اعداد طبیعی با استفاده از ایده‌های پولیا و حل نسخه‌های ساده‌تر مسئله."
---

# یک روش برای محاسبه‌ی مجموعِ توان‌ها

می‌خواهیم مجموع‌هایی از جنس زیر را (برای عدد طبیعی $k$)‌ بررسی کنیم:

$$
S(n) = 1^k + 2^k + 3^k + \cdots + n^k
$$

---

## یک اصل راهنما: حلِ نسخه‌های ساده‌ترِ مسئله

جورج پولیا، در توصیفِ هنرِ حلِ مسئله، توصیه‌ای بسیار ساده اما کلیدی دارد:

> اگر مسئله‌ای سخت است،  
> سعی کن **نسخه‌ای ساده‌تر از آن** را حل کنی.

ایده این نیست که از مسئله فرار کنیم؛ بلکه این است که **ساختار پنهان** آن را در یک محیطِ ساده‌تر ببینیم. در مسئله‌ی ما، ساده‌ترین نسخه کدام است؟

---

## ساده‌ترین حالت: توانِ یک

اگر $k = 1$ باشد، مجموعِ ما به شکل زیر درمی‌آید:

$$
1^1 + 2^1 + 3^1 + \cdots + n^1
= 1 + 2 + 3 + \cdots + n.
$$

این مجموع را تقریباً همه می‌شناسند. بیایید این مجموع را $A$ بنامیم:

$$
A = 1 + 2 + 3 + \cdots + n.
$$

حرکتِ کلیدی این است که همان مجموع را **یک بار دیگر**، اما با چیدمانی متفاوت بنویسیم:

$$
A = n + (n-1) + (n-2) + \cdots + 1.
$$

هیچ جمله‌ی جدیدی اضافه نشده، هیچ جمله‌ای حذف نشده؛ فقط ترتیب عوض شده است. حالا این دو نسخه را زیرِ هم می‌گذاریم و جمله‌های هم‌ردیف را با هم جمع می‌کنیم:

$$
\begin{aligned}
A &= 1 \ \ \ + 2 \ \ \ + 3 \ \ \ + \cdots + n \\
A &= n + (n-1) + (n-2) + \cdots + 1
\end{aligned}
$$

آن‌چه فوراً دیده می‌شود این است که:

- $1 + n = n+1$
- $2 + (n-1) = n+1$
- $3 + (n-2) = n+1$

و این الگو تا آخر ادامه دارد. یعنی **هر جفتِ زیرِ هم**، صرف‌نظر از جایگاهش، به یک عدد ثابت می‌رسد. از این‌جا به بعد، محاسبه تقریباً خودبه‌خود انجام می‌شود. چون:

- تعدادِ این جفت‌ها برابر $n$ است،
- و مقدارِ هر جفت برابر $n+1$.

پس وقتی دو نسخه‌ی $A$ را جمع می‌کنیم:

$$
2A = n(n+1).
$$

و بنابراین:

$$
A = \frac{n(n+1)}{2}.
$$

---

## گام بعد: بررسی توانِ دو

حالا طبیعی است که یک پله بالاتر برویم و مجموعِ توانِ دو را بررسی کنیم:

$$
1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2.
$$

سؤال این است:
آیا می‌توانیم **دقیقاً همان ایده‌ی قبلی** را این‌جا هم به‌کار ببریم؟

بیایید امتحان کنیم.

---

## تلاش اول: همان بازنویسیِ قبلی

فرض کنیم:

$$
A = 1^2 + 2^2 + 3^2 + \cdots + n^2.
$$

مثل قبل، همان مجموع را از آخر به اول می‌نویسیم:

$$
A = n^2 + (n-1)^2 + (n-2)^2 + \cdots + 1^2.
$$

حالا دو نسخه را زیرِ هم می‌گذاریم:

$$
\begin{aligned}
A &= 1^2 \ \ \ + 2^2 \ \ \ + 3^2 \ \ \ + \cdots + n^2 \\
A &= n^2 + (n-1)^2 + (n-2)^2 + \cdots + 1^2
\end{aligned}
$$

و مثل قبل، جمله‌های هم‌ردیف را با هم جمع می‌کنیم. در این حالت، جمعِ جمله‌های هم‌طراز دیگر ثابت نیست:

- $1^2 + n^2 = 1 + n^2$
- $2^2 + (n-1)^2 = 4 + (n-1)^2$
- $3^2 + (n-2)^2 = 9 + (n-2)^2$

و به‌طور کلی:
$$
i^2 + (n+1-i)^2
$$
که واضح است برای $i$‌های مختلف، مقدارهای متفاوتی می‌دهد. پس برخلاف حالتِ توانِ یک با یک عدد ثابتِ تکرارشونده روبه‌رو نیستیم. در نتیجه جمع‌کردنِ دو نسخه‌ی $A$ راه به‌جایی نمی‌برد.

---

## یک ایده‌ی دیگر: تفاضلِ جمله‌های متوالی (Telescoping)

قبل از این‌که سراغ توانِ دو برویم، یک ایده‌ی خیلی مفید را معرفی کنیم که بعدها برای توان‌های بالاتر هم به کار می‌آید.

ایده این است:

> به‌جای این‌که خودِ مجموع را مستقیم حساب کنیم،  
> چیزی را پیدا کنیم که **جمعِ تفاضل‌های متوالی‌اش** آن مجموع را بسازد.

این کار معمولاً با یک «تابعِ کمکی» انجام می‌شود.

---

## حل مجموع قبلی با ایده‌ی جدید	

اگر هدف ما مجموعِ توانِ یک باشد، یعنی:

$$
1 + 2 + \cdots + n,
$$

طبیعی است که دنبال تابعی بگردیم که اختلافِ دو جمله‌ی پشتِ سرِ همِ آن،
یک عبارتِ خطی (چند جمله‌ای درجه‌ی ۱ بر حسب $n$) بدهد.

ساده‌ترین گزینه:

$$
G(n) = n^2.
$$

چون اختلافِ مربع‌ها عبارتِ خطی تولید می‌کند.

---

## تعریف کمیتِ تفاضلی

تعریف می‌کنیم:

$$
F(n) = n^2 - (n-1)^2.
$$

این مقدار را باز می‌کنیم:

$$
F(n) = n^2 - (n^2 - 2n + 1) = 2n - 1.
$$

پس:

$$
2n - 1 = n^2 - (n-1)^2.
$$

---

## جمع کردنِ تفاضل‌ها: تلسکوپی شدن

حالا این رابطه را برای $n=1$ تا $n$ جمع می‌کنیم:

$$
\sum_{k=1}^n (2k-1)
=
\sum_{k=1}^n \bigl(k^2-(k-1)^2\bigr).
$$

سمت راست «تلسکوپی» می‌شود، چون جمله‌ها همدیگر را حذف می‌کنند:

$$
(1^2-0^2) + (2^2-1^2) + (3^2-2^2) + \cdots + (n^2-(n-1)^2) = n^2.
$$

پس به نتیجه‌ی ساده می‌رسیم:

$$
\sum_{k=1}^n (2k-1) = n^2.
$$

---

## استخراج مجموعِ 1 تا $n$ از این رابطه

سمت چپ را بازنویسی می‌کنیم:

$$
\sum_{k=1}^n (2k-1)
=
2\sum_{k=1}^n k - \sum_{k=1}^n 1
=
2(1+2+\cdots+n) - n.
$$

اگر مثل قبل بگذاریم:

$$
A = 1+2+\cdots+n,
$$

آنگاه داریم:

$$
2A - n = n^2.
$$

پس:

$$
2A = n^2 + n = n(n+1),
\qquad
A = \frac{n(n+1)}{2}.
$$

---

## همان ایده برای توانِ دو: این بار با مکعب‌ها

حالا می‌خواهیم همین ایده‌ی تلسکوپی را برای محاسبه‌ی

$$
1^2 + 2^2 + \cdots + n^2
$$

به‌کار ببریم.

اگر در توانِ یک از مربع‌ها استفاده کردیم، این‌جا طبیعی است یک پله بالاتر برویم و بگذاریم:

$$
G(n) = n^3.
$$

و مثل قبل تعریف کنیم:

$$
F(n) = G(n) - G(n-1) = n^3 - (n-1)^3.
$$

---

## تلسکوپی شدنِ جمعِ Fها

جمعِ $F(1)$ تا $F(n)$ را در نظر بگیرید:

$$
F(1) + F(2) + \cdots + F(n)
=
\sum_{k=1}^n \bigl(G(k)-G(k-1)\bigr).
$$

اگر آن را جمله‌به‌جمله بنویسیم:

$$
\begin{aligned}
&\bigl(G(1)-G(0)\bigr)
+ \bigl(G(2)-G(1)\bigr)
+ \bigl(G(3)-G(2)\bigr)
+ \cdots
+ \bigl(G(n)-G(n-1)\bigr)
\end{aligned}
$$

می‌بینیم که همه‌ی جمله‌های میانی حذف می‌شوند و فقط ابتدا و انتها باقی می‌ماند:

$$
F(1)+F(2)+\cdots+F(n) = G(n)-G(0).
$$

و چون $G(0)=0^3=0$ داریم:

$$
\sum_{k=1}^n F(k) = n^3.
$$

---

## باز کردنِ $F(n)$: ظهورِ توانِ دو

حالا $F(n)$ را باز می‌کنیم:

$$
F(n) = n^3 - (n-1)^3
= n^3 - \bigl(n^3 - 3n^2 + 3n - 1\bigr)
= 3n^2 - 3n + 1.
$$

پس برای هر $n$:

$$
3n^2 - 3n + 1 = n^3 - (n-1)^3.
$$

---

## جمع کردن از ۱ تا $n$

دو طرف را از $1$ تا $n$ جمع می‌کنیم:

$$
\sum_{k=1}^n (3k^2 - 3k + 1)
=
\sum_{k=1}^n \bigl(k^3-(k-1)^3\bigr)
= n^3.
$$

سمت چپ را تفکیک می‌کنیم:

$$
3\sum_{k=1}^n k^2 \;-\; 3\sum_{k=1}^n k \;+\; \sum_{k=1}^n 1 \;=\; n^3.
$$

یعنی:

$$
3\sum_{k=1}^n k^2 \;-\; 3\sum_{k=1}^n k \;+\; n \;=\; n^3.
$$

---

## جدا کردنِ مجموعِ مربعات

از قبل می‌دانیم:

$$
\sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2}.
$$

پس آن را جای‌گذاری می‌کنیم:

$$
3\sum_{k=1}^n k^2
- 3\cdot\frac{n(n+1)}{2}
+ n
= n^3.
$$

پس:

$$
3\sum_{k=1}^n k^2
=
n^3 + \frac{3n(n+1)}{2} - n.
$$

یک‌دست‌سازی می‌کنیم:

$$
n^3 - n = n(n^2-1)=n(n-1)(n+1),
$$

و همچنین:

$$
\frac{3n(n+1)}{2} - n = \frac{3n(n+1)-2n}{2}=\frac{n(3n+1)}{2}.
$$

پس:

$$
3\sum_{k=1}^n k^2
=
n^3 - n + \frac{3n(n+1)}{2}
=
\frac{2n^3-2n + 3n(n+1)}{2}.
$$

صورت را ساده می‌کنیم:

$$
2n^3-2n + 3n(n+1)
=
2n^3-2n + 3n^2 + 3n
=
2n^3 + 3n^2 + n
=
n(2n^2+3n+1)
=
n(2n+1)(n+1).
$$

پس داریم:

$$
3\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{2}.
$$

و در نهایت:

$$
\sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}.
$$

---

## یک گام دیگر: مجموعِ توانِ سه

همین ایده‌ی تلسکوپی را می‌توان یک بار دیگر هم به‌کار برد؛ این بار برای مجموعِ مکعب‌ها.  
به‌شرط آن‌که مجموعِ توان‌های پایین‌تر (توانِ یک و دو) را از قبل بدانیم.

طبیعی است که این بار انتخاب کنیم:

$$
G(n) = n^4,
$$

و مانند قبل تعریف کنیم:

$$
F(n) = G(n) - G(n-1) = n^4 - (n-1)^4.
$$

با باز کردن این تفاضل داریم:

$$
F(n) = 4n^3 - 6n^2 + 4n - 1.
$$

اگر $F(1)$ تا $F(n)$ را جمع کنیم، مثل قبل جمع تلسکوپی می‌شود و به‌سادگی داریم:

$$
\sum_{k=1}^n F(k) = n^4.
$$

اما از طرف دیگر:

$$
\sum_{k=1}^n F(k)
=
4\sum_{k=1}^n k^3
- 6\sum_{k=1}^n k^2
+ 4\sum_{k=1}^n k
- \sum_{k=1}^n 1.
$$

پس رابطه‌ی زیر برقرار است:

$$
4\sum_{k=1}^n k^3
- 6\sum_{k=1}^n k^2
+ 4\sum_{k=1}^n k
- n
= n^4.
$$

از آن‌جا که مجموع‌های توانِ یک و دو را می‌دانیم، این معادله به‌طور یکتا مجموعِ مکعب‌ها را تعیین می‌کند. با ساده‌سازی، به فرمولِ نهاییِ مشهور می‌رسیم:

$$
\sum_{k=1}^n k^3
=
\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2.
$$

---

## الگوی کلی روش

الگوی این روش حالا روشن است.  
برای محاسبه‌ی مجموعِ توانِ $k$:

- تابعی از توانِ بالاتر ($n^{k+1}$) انتخاب می‌کنیم،
- تفاضلِ متوالی آن را حساب می‌کنیم،
- که به ترکیبی از توان‌های $\le k$ می‌رسد،
- و با جمعِ تلسکوپی و دانستنِ مجموعِ توان‌های پایین‌تر،  
  مجموعِ مورد نظر به‌دست می‌آید.

به این ترتیب، هر گام روی شانه‌های گام‌های قبلی می‌ایستد.

---

## یک اشاره‌ی کوتاه به تصویر بزرگ‌تر

اگر این روند را ادامه دهیم، الگو تکرار می‌شود:

- برای توانِ $1$ از مربع‌ها استفاده کردیم،
- برای توانِ $2$ از مکعب‌ها،
- برای توانِ $3$ از توانِ چهار،
- و به‌طور کلی، برای توانِ $k$ از $n^{k+1}$.

در هر مرحله، تفاضلِ
$$
n^{k+1} - (n-1)^{k+1}
$$
به ترکیبی خطی از توان‌های
$$
1,\; n,\; n^2,\; \dots,\; n^k
$$
می‌انجامد و اگر مجموعِ توان‌های پایین‌تر را بدانیم، مجموعِ توانِ $k$ به‌طور یکتا تعیین می‌شود.

پیگیریِ سیستماتیکِ همین ایده،
در نهایت به چندجمله‌ای‌هایی می‌رسد که به نام **چندجمله‌ای‌های برنولی** شناخته می‌شوند؛
اما ریشه‌ی همه‌ی آن‌ها دقیقاً همین مشاهده‌ی ساده‌ی تلسکوپی است.

---

در یک برگه‌ی دیگر در ادامه‌ی این برگه روش‌های دیگری را برای محاسبه‌ی این مجموع می‌آوریم. 


	

